\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{listings}


\title{Informe del proyecto}
\author{Alessia Yi\\ Andrea Velásquez\\ Alejandro Altamirano}
\date{Noviembre 2018}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}
     En teoría de autómatas, la minimización de AFDs es la tarea que se encarga de reducir el número de estados de un AFD al mínimo posible sin afectar el lenguaje que este reconoce. Se tiene entendido que por cada lenguaje regular existe un único autómata con el mínimo número de estados. Este proceso es necesario para reducir la complejidad de un autómata, establecer la equivalencia entre dos AFDs y potencialmente mejorar el desempeño de tareas como reconocimiento de patrones. 

    La minimización se da mediante la eliminación de estados innecesarios, los cuales pueden ser inalcanzables o indistinguibles. Se dice que un estado es inalcanzable cuando no es posible llegar a este desde el estado inicial para cualquier cadena ingresada, estos no cumplen función real alguna y su eliminación no alteran el lenguaje reconocido por el autómata. Por el otro lado, se llama indistinguibles a los estados que no pueden ser diferenciados dada cualquier cadena ingresada. Existen un número de algoritmos utilizados para la simplificación, los cuales serán explorados a continuación.
    
\section{Pseudo-códigos}
    \subsection{Algoritmo de Brzozowski}
        El algoritmo de Brzozowski logra minimizar la cantidad de estados de un AFD convertir el AFN resultante de invertir las transiciones del autómata en un AFD equivalente, para luego volver a invertir las transiciones y transformar el resultado en un AFD equivalente.\\
        
        \begin{algorithmic}[1]
        
            \Function{transpose}{AFD}
                \For{each state $i$ in AFD\textunderscore initial-states} 
                    \State add $i$ to AFN\textunderscore final-states;
                    \State delete $i$ from AFN\textunderscore initial-states
                \EndFor
                \For{each state $f$ in AFD\textunderscore final-states} 
                    \State add $f$ to AFN\textunderscore final-states;
                    \State delete $f$ from AFN\textunderscore initial-states;
                \EndFor
                \For{each transition x$\rightarrow$y in AFD\textunderscore transitions} 
                    \State add y$\rightarrow$x to AFN\textunderscore transitions;
                \EndFor
                \State \Return $NFA$
            \EndFunction
            
            \Function{Brzozoswki}{DFA}
                 \State NFA1 = \Call{transpose}{AFD};
                 \State DFA2 = \Call{NFAtoDFA}{AFN1};
                 \State NFA2 = \Call{transpose}{AFD2};
                 \State minDFA = \Call{NFAtoDFA}{AFN2};
                 \State \Return minAFD;
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
            
    \subsection{Equivalencia de estados O(n$^4$)}
    Se comienza con todos los estados equivalentes. Se recorre la matriz y se busca para cada p,q si alguno es final y el otro no, se marcan como distinguibles. Luego mientras se haga algun cabio en la matriz, se vuelve a recorrer la matriz si para p,q el siguiente par de estados al que se llega con 1 o con 0 es distinguible, p,q tambien es distinguible y se repite el procedimiento.
    Note que la diagonal siempre va a quedar con 1 (son equivalentes)
        
        Contin hasta quen hayan cambios en la matriz
    \begin{algorithmic}[1]
    \State matrix  = n x n
    \For{ \{p, q\} where only p or only q is final state}
	    \State matrix[p][q] = distinguishable
	    \EndFor

    \While{ changes in matrix}
    	\For{ each pair \{p,q\} in matrix}
    		\For{ each symbol c in alphabet}
    			\If{ pair \{ $\delta$\{p, c\},  $\delta$\{q, c\} \} is distinguishable}
    				\State matrix[p][q] = distinguishable
    			\EndIf
    		\EndFor
    	\EndFor
	\EndWhile
    \end{algorithmic}
    
        
    \subsection{Equivalencia de estados O(n$^2$)}
    Se comienza asuminedo que todos los estados son equivalentes. Se recorre la matriz y para cada par de vertices p,q si uno es final y el otro no, se agregar al queque. Se crea una lista de dependencia para cada par de estados. Ser dependiente de otro significa que si con p,q llego con 0 a b,c, p,q  es dependiente del par b,c.
    Mientras que el queque tenga algun elemento, saco el primer elemento y reviso si ya ha sido marcado como distinguible, si no esta marcado, lo marco como distinguible y reviso si alguna de sus dependencias no ha sido marcada, si no han sido marcada, lo agrego al queque y se repite el mismo proceso. 
    

    \begin{algorithmic}[1]
    \State matrix  = n x n
    \For {each pair \{p, q\} in matrix}
        \Call{createDependencies}{\{p,q\}}
    \EndFor
    
    \State priorityQueue = \{\}
    \For{ {p, q} where only p or only q is final state}
	    \State matrix[p][q] = distinguishable
	    \State add {p, q} to priorityQueue
    \EndFor

    \While{ priorityQueue is not empty }
        \State get \{p, q\} from priorityQueue and remove it
        \If{ \{p,q\} hasn't been marked as distinguishable }
            \State matrix[r][s] = distinguishable
            \For {each dependency of \{p,q\}}
                \If{ dependency hasn't been marked as distinguishable }
                    \State add \{p, q\} to priorityQueue
                \EndIf
            \EndFor
        \EndIf
    \EndWhile
        
    \Function{createDependencies}{pair \{r,s\}}
        \For{ each symbol c in alphabet }
            \State add \{r,s\} to dependencies of \{ $\delta$\{p, c\},  $\delta$\{q, c\} \}
        \EndFor
    \EndFunction
    \end{algorithmic}
        
    \subsection{Algoritmo de Moore}
        El algoritmo de Moore, de forma similar al de Hopcroft, hace uso del refinamiento de particiones para separar los estados indistinguibles del resto. Partiendo de la asunción que todos los estados son combinables, los estados se separan en particiones de equivalencia, lo que significa que los estados contenidos en una partición son indistinguibles entre sí.
    
        \begin{algorithmic}[1]
    \State states = estados del automata
    \State moore = new automata
    \For{each s in states}
        \State find equivalent satates
        \If{equivalent}
            combine all s
        \EndIf
        \State add combine states to moore
    \EndFor
    \State add transitions to all states in moore
    
        
        \end{algorithmic}
        
        
    \subsection{Algoritmo de Hopcroft}
        El algoritmo de Hopcroft utiliza el refinamiento de particiones para identificar los estados indistinguibles y posteriormente combinarlos, transformando el autómata al mínimo equivalente.
        \begin{algorithmic}[1]
            \State P = \{ F, Q $\backslash$ F \}
            \State W = \{ F \}
            \While{W is not empty}
                 \State choose and remove a set A from W
                 \For{each c in $\Sigma$}
                      \State let X be the set of states for which a transition on c leads to a state in A
                      \For{each set Y in P for which X $\cap$ Y is nonempty and Y $\backslash$ X is nonempty} 
                           \State replace Y in P by the two sets X $\cap$ Y and Y $\backslash$ X
                           \If{Y is in W}
                                \State replace Y in W by the same two sets
                           \Else
                                \If{\textbar X $\cap$ Y\textbar $\leftarrow$ \textbar Y $\backslash$ X\textbar}
                                    \State add X $\cap$ Y to W
                                \Else
                                    \State add Y $\backslash$ X to W
                                \EndIf
                            \EndIf
                      \EndFor
                 \EndFor
            \EndWhile
        \end{algorithmic}
   
\section{Códigos}

\subsection{Brzozowski}
\begin{lstlisting}
automata::self automata::AFNtoAFD(self* transpuesto){
  self AFD;

  AFD.addState("-");
  AFD.addTransition("-", "-", 0);
  AFD.addTransition("-", "-", 1);
  vector<string> list;
  for (auto& thestate : transpuesto->states){
    if ((thestate.second)->isInitial==true &&
    AFD.states.find(thestate.first)==AFD.states.end()){

      string superstate0=thestate.first;
      string superstate1=thestate.first;
      bool existe0=true;
      bool existe1=true;
      int count=0;

      AFD.addState(thestate.first, true);
      list.push_back(thestate.first);
      while (!list.empty()){
        count++;
        bool aux1=false;
        bool aux0=false;
        bool fin0=false;
        bool fin1=false;
        existe0=false;
        existe1=false;
        superstate0.clear();
        superstate1.clear();

        string top=list.front();

        for (int i=0; i<top.length(); i++){
          for (auto& thestate2 : transpuesto->states){
            char aaa=top[i];
            string letraa(1,aaa);
            if (letraa==thestate2.first){
              for (auto& thetransition : (thestate2.second)->transitions){
                if ((thetransition)->getSymbol()==1){
                  superstate1+=thetransition->states[1]->getName();
                  existe1=true;
                  if (thetransition->states[1]->isFinal){
                    fin1=true;
                  }
                }
              }
            }
          }
        }
        ++c;
        if (AFD.states.find(superstate1)==AFD.states.end() && existe1){
          AFD.addState(superstate1, false, fin1);
          list.push_back(superstate1);
        }
        for (int i=0; i<top.length(); i++){
          for (auto& thestate2 : transpuesto->states){
            char aaa=top[i];
            string letraa(1,aaa);
            if (letraa==thestate2.first){
              for (auto& thetransition : (thestate2.second)->transitions){
                if ((thetransition)->getSymbol()==0){
                  superstate0+=thetransition->states[1]->getName();
                  existe0=true;
                  if (thetransition->states[1]->isFinal){
                    fin0=true;
                  }
                }
              }
            }
          }
        }
        ++c;
        sort(superstate0.begin(),superstate0.end());
        sort(superstate1.begin(),superstate1.end());
        if (AFD.states.find(superstate0)==AFD.states.end() && existe0){
          AFD.addState(superstate0, false, fin0);
          list.push_back(superstate0);
        }
        if (existe0){
          AFD.addTransition(list.front(), superstate0, 0);
        }
        else{
          AFD.addTransition(list.front(), "-", 0);
        }
        if (existe1){
          AFD.addTransition(list.front(), superstate1, 1);
        }
        else{
          AFD.addTransition(list.front(), "-", 1);
        }
        list.erase(list.begin());
      }
    }
  }

   static int countertemp = 0;
   vector<pair<string, string>> change_to;
    for (auto& thestate: AFD.states){
      if (thestate.first.length()>1){
          string aaa= string(1, 90-countertemp);
          change_to.push_back(make_pair(thestate.first, aaa));
          thestate.second->changeName(aaa);
          ++countertemp;
      }
    }

    for (auto& thepair : change_to){
        auto guardar = AFD.states[thepair.first];
        AFD.states.erase(thepair.first);
        AFD.states[thepair.second] = guardar;
    }

  return AFD;
}

automata::self automata::Brzozowski(){
    auto temp = AFNtoAFD(AFNtoAFD(this->transpuesto()).transpuesto());
    return temp;
}

\end{lstlisting}

\subsection{EquivalenceN4}
\begin{lstlisting}
vector<vector<bool>> automata::equivalenceN4(){
    // Initialize matrix and ids in states
    vector<vector<bool>> M(sizeOfAutomata[0], vector<bool>(sizeOfAutomata[0],1));

    // Fill cells with at least one final state
    for (int r=0; r<sizeOfAutomata[0] ; ++r){
        for (int c=0; c<r; ++c){
            if ((find(finalStates.begin(), finalStates.end(),
            to_string(c))!=finalStates.end()) +
                (find(finalStates.begin(), finalStates.end(),
                to_string(r))!=finalStates.end())==1)
                    M[r][c]=0;
        }
    }

    // Unmark cells
    bool cancontinue=true;
    while (cancontinue){
        cancontinue=false;
        for (int r=0; r<sizeOfAutomata[0]; ++r){
            for (int c=0; c<r; ++c){
                for (int i=0; i<alphabet.size() && M[r][c]; ++i){ // 0 1
                    S state_rnext =
                    states[to_string(r)]->transitions[i]->states[1]->getName();
                    S state_cnext =
                    states[to_string(c)]->transitions[i]->states[1]->getName();
                    if ( !M [stoi(state_rnext)] [stoi(state_cnext)] ||
                        !M [stoi(state_cnext)] [stoi(state_rnext)]){ // If unmarked
                        M[r][c]=0;
                        cancontinue=true;
                    }
                }
            }
        }
    }

    copyIdentityMatrix(M);

    return M;
}
\end{lstlisting}

\subsection{EquivalenceN2}
    \begin{lstlisting}
    vector<vector<bool>> automata::equivalenceN2(){

    // Initialize matrix
    vector<vector<bool>> M(sizeOfAutomata[0], vector<bool>(sizeOfAutomata[0],1));

    // Create coordinates
    map<pair<int, int>,StatesCoord*> mapofcoordinates;
    for (int r=0; r<sizeOfAutomata[0] ; ++r){
        for (int c=0; c<r; ++c){
            StatesCoord* temp = new StatesCoord(states[to_string(r)],
            states[to_string(c)], r, c);
            mapofcoordinates.insert(make_pair( make_pair(r, c), temp ));
        }
    }

    // Add dependencies
    for (auto& thecoord : mapofcoordinates){
        for (int i=0; i<alphabet.size(); ++i){ // 0 1
            int rnext =
            stoi(thecoord.second->stateX->transitions[i]->states[1]->getName());
            int cnext =
            stoi(thecoord.second->stateY->transitions[i]->states[1]->getName());
            if (rnext!=cnext){
                auto* pcoord = 
                mapofcoordinates[make_pair(max(rnext, cnext), min(rnext, cnext))];
                pcoord->addToDependencies(*thecoord.second);
            }
        }
    }

    // Initialize queue
    queue<StatesCoord*> touncheck;
    for (int r=0; r<sizeOfAutomata[0] ; ++r){
        for (int c=0; c<r; ++c){
            if ((finalStates.find(to_string(c))==finalStates.end()) +
                (finalStates.find(to_string(r))==finalStates.end()) == 1){
                M[r][c] = 0;
                for (auto& dependency : mapofcoordinates
                [make_pair(r, c)]->dependencies)
                    touncheck.push(mapofcoordinates[make_pair(dependency.r,
                    dependency.c)]);
            }
        }
    }

    while (!touncheck.empty()){
        auto dependency = touncheck.front();
        if (M[dependency->r][dependency->c]){ // if check (equivalent), 
        uncheck (distinguishable)
            M[dependency->r][dependency->c] = 0;
            for (auto& dep_of_dependency : dependency->dependencies){
                if (M[dep_of_dependency.r][dep_of_dependency.c]){ 
                // if cell wasn't already unchecked
                    touncheck.push(mapofcoordinates[make_pair(dep_of_dependency.r,
                    dep_of_dependency.c)] );
                }
            }
        }
        touncheck.pop();
    }

    copyIdentityMatrix(M);

    return M;
}
\end{lstlisting}


\subsection{Moore}
    \begin{lstlisting}
    automata::self automata::Moore(bool print_rename){
  self moore;
  auto matriz=equivalenceN4();
  vector <string> visited;
  map<S, S> rename;
  bool add=false;
  int c=0;
  for (int i=0; i<states.size(); i++){
    if (find (visited.begin(), visited.end(), to_string(i)) == visited.end()){
      visited.push_back(to_string(i));
      rename[to_string(i)]=to_string(c);
      add=true;
    }
    for (int j=0; j<states.size(); j++){
        if (find (visited.begin(), visited.end(), to_string(j))==visited.end() &&
        matriz[i][j]==1){
          visited.push_back(to_string(j));
          rename[to_string(j)]=to_string(c);
          add=true;
        }
    }
    if (add){
        moore.addState(to_string(c));
    }
    ++c;
    add=false;
  }

  if (print_rename) cout << endl;
  for (auto& el: rename){
    if (print_rename) cout << el.first << " renombrado a " << el.second;
    for (int i=0; i<alphabet.size(); ++i){ // 0 1
        moore.addTransition(el.second,
        rename[states[el.first]->transitions[i]->states[1]->getName()], i);
        if (states[el.first]->isInitial) moore.makeInitial(el.second);
        if (states[el.first]->isFinal) moore.makeFinal(el.second);
    }
  }
  return moore;
}
    \end{lstlisting}
    
\subsection{Hopcroft}
    \begin{lstlisting}
    automata::self automata::Hopcroft(bool print_rename){
    // Create a set of sets of states. { {final states}, {non final states} }
    set<set<S>> equivalent_sets;
    equivalent_sets.insert(finalStates);
    set<S> temp;
    for (auto& thestate: states) if (!thestate.second->isFinal)
    temp.insert(thestate.first);
    equivalent_sets.insert(temp);

    // Create a set of sets to partition and insert final states
    set<set<S>> to_partition;
    to_partition.insert(finalStates);

    while (!to_partition.empty()){
        set<S> prev_states;
        set<S> current_set = *to_partition.begin();
        to_partition.erase(to_partition.begin());
        for (int i=0; i<alphabet.size(); ++i){ // 0 1
            // if a state goes to another state in current_set with symbol, 
            // insert in prev_states
            for (auto& thestate: states){
                S target_state = 
                thestate.second->transitions[i]->states[1]->getName();
                if (current_set.find(target_state)!=current_set.end())
                    prev_states.insert(thestate.first);
            }

            for (auto it_equiv=equivalent_sets.begin();
            it_equiv!=equivalent_sets.end();){
                set<S> intersection;
                set<S> difference;
                set_intersection((*it_equiv).begin(),
                (*it_equiv).end(),prev_states.begin(),prev_states.end(),
                                  inserter(intersection,intersection.begin()));
                set_difference((*it_equiv).begin(),
                (*it_equiv).end(),prev_states.begin(),prev_states.end(),
                                  inserter(difference,difference.begin()));
                if (!intersection.empty() && !difference.empty()){
                    // replace it_equiv with intersection and difference
                    equivalent_sets.insert(intersection);
                    equivalent_sets.insert(difference);

                    // if it_equiv in to_partition, replace it with both sets
                    if (to_partition.find(*it_equiv)!=to_partition.end()){
                        to_partition.insert(intersection);
                        to_partition.insert(difference);
                        to_partition.erase(*it_equiv);
                    }
                    // else, insert only the smaller set in to_partition
                    else{
                        if (difference.size()>intersection.size())
                        to_partition.insert(intersection);
                        else to_partition.insert(difference);
                    }
                    it_equiv = equivalent_sets.erase(it_equiv);
                }
                else ++it_equiv;
            }
        }
    }

    map<S, S> rename;
    int c=0;
    if (print_rename) cout <<endl;
    for (auto& theset : equivalent_sets){
        for (auto& el: theset){
            rename[el] = to_string(c);
            if (print_rename) cout << el << " ";
        }
        if (print_rename) cout << "changed to " << to_string(c) <<endl;
        ++c;
    }

    self minAFD(equivalent_sets.size());

    for (auto& theset : equivalent_sets){
        for (auto& el: theset){
            for (int i=0; i<alphabet.size(); ++i){ // 0 1
                minAFD.addTransition(rename[el],
                rename[states[el]->transitions[i]->states[1]->getName()], i);
                if (states[el]->isInitial) minAFD.makeInitial(rename[el]);
                if (states[el]->isFinal) minAFD.makeFinal(rename[el]);
            }
        }
    }

    return minAFD;
}
    \end{lstlisting}
    
\subsection{Funciónes Adicionales}
\begin{lstlisting}
void automata::copyIdentityMatrix(vector<vector<bool>> &M){
    for (int i=0; i<M.size(); ++i)
       for (int j=M[0].size()-1; j>=0; --j){
           M[i][j] = M[j][i];
       }
}

automata::self* automata::transpuesto(){
  self* transpuesto = new self(states, 1);
  for (auto& thestate : states){
    for (auto& thetransition : (thestate.second)->transitions){
      transpuesto->addTransition(*thetransition, true);
    }
  }

  return transpuesto;
}
\end{lstlisting}


 
\section{Experimentación numérica}
A continuación, se muestran los tiempos de ejecución en milisegundos de cada algoritmo al minimizar autómatas de 10, 20, 30, 40 y 50 estados.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | }
            \hline
            \multicolumn{6}{|c|}{Tiempos de ejecución (ms)} \\
            \hline
             Número de estados & Brzozowski & Equivalencia & Equivalencia mejorada & Moore & Hopcroft \\ 
             \hline
             10 & 7.027524 & 0.136981 & 0.116911000 & 0.110530000 & 0.114254000 \\  
             \hline
             20 & 29.338140 & 0.684242 & 0.119828000 & 0.178266000 & 0.063331000 \\
             \hline
             30 & 41.035136 & 1.586147 & 0.280489000 & 0.307850000 & 0.075729000 \\
             \hline
             40 & 54.713506 & 2.744971 & 0.349504000 & 0.421629000 & 0.074859000 \\
             \hline
             50 & 68.391882 & 3.646308 & 0.640383000 & 0.744991000 & 0.077460000 \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    
El algoritmo con mayor tiempo de ejecución para todos los casos, fue Brzozowski, ello se debe a que cuenta con una complejidad O($2^n$). Luego se encuentra el algoritmo de llenado de tablas de equivalencia, que al ser $n^4$ puede llegar a mejorar el tiempo de $n^2$, pero tan solo en autómatas con una pequeña cantidad de estados. Así, tenemos que este algoritmo superó a equivalencia mejorada en el autómata de 10 estados, pero no en el resto. En tercer lugar, equivalencia mejorada y Moore* tienen ambos un tiempo similiar, coincidente con su complejidad O($n^2$). Por último, el algoritmo con menor tiempo es Hopcroft, con O($nlogn$) 
    
* Moore utiliza el algoritmo de equivalencia $n^2$. Al medir su tiempo, no se ha tomado en cuenta tiempo de equivalencia
    
\end{document}
